[
    {
        "id": 1,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم الإنجازات العلمية التي تميزت بها الحضارة الأموية؟",
        "matiere": "أهم أوجه الحضارة الأموية",
        "answers": [
            "تطور العلوم الطبية",
            "الرياضيات والفلك",
            "الأدب والفنون",
            "الفلسفة واللاهوت"
        ],
        "correctAnswer": "تطور العلوم الطبية",
        "explanation": "تميزت الحضارة الأموية بتطور العلوم الطبية والطب التجريبي الذي وصل فيه العلم الطبي إلى مرحلة متقدمة."
    },
    {
        "id": 2,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو أحد أهم الإنجازات الهندسية في الحضارة الأموية؟",
        "matiere": "أهم أوجه الحضارة الأموية",
        "answers": [
            "بناء القصور الفخمة",
            "اكتشاف البخاريات",
            "تطوير نظام الري",
            "تطوير الأسلحة النارية"
        ],
        "correctAnswer": "تطوير نظام الري",
        "explanation": "قامت الحضارة الأموية بتطوير نظام الري واستخدام التقنيات الهندسية المتقدمة لزراعة الأراضي وزيادة الإنتاج الزراعي."
    },
    {
        "id": 3,
        "division": "arabe",
        "question": "من هو أحد أبرز علماء الحضارة الأموية في مجال الفلك والرياضيات؟",
        "matiere": "أهم أوجه الحضارة الأموية",
        "answers": [
            "أبو العباس الفضل بن سهل",
            "الخوارزمي",
            "الرازي",
            "أبو القاسم الزهراوي"
        ],
        "correctAnswer": "الخوارزمي",
        "explanation": "الخوارزمي هو عالم الرياضيات والفلك البارز في الحضارة الأموية وقدم العديد من الأفكار الهامة في هذا المجال."
    },
    {
        "id": 4,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أحد أبرز الإنجازات الثقافية والأدبية في الحضارة الأموية؟",
        "matiere": "أهم أوجه الحضارة الأموية",
        "answers": [
            "تطوير الفلسفة العربية",
            "بناء المكتبات الضخمة",
            "نشر الشعر الجاهلي",
            "ترجمة الأعمال الفلسفية اليونانية"
        ],
        "correctAnswer": "ترجمة الأعمال الفلسفية اليونانية",
        "explanation": "تميزت الحضارة الأموية بترجمة الأعمال الفلسفية اليونانية والهندية إلى العربية، مما أثر بشكل كبير في الفكر العربي والإسلامي."
    },
    {
        "id": 5,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو أحد أهم المساهمات العلمية للحضارة الأموية في مجال الطب؟",
        "matiere": "أهم أوجه الحضارة الأموية",
        "answers": [
            "اكتشاف البخاريات",
            "تطوير أساليب الجراحة",
            "تأسيس المستشفيات",
            "تطوير أساليب التخدير"
        ],
        "correctAnswer": "تأسيس المستشفيات",
        "explanation": "قامت الحضارة الأموية بتأسيس المستشفيات وتطوير أساليب العلاج الطبي، مما ساهم في تقدم الطب وعلاج الأمراض."
    },
    {
        "id": 6,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أحد الابتكارات الهندسية البارزة التي قامت بها الحضارة الأموية؟",
        "matiere": "أهم أوجه الحضارة الأموية",
        "answers": [
            "اكتشاف النفط",
            "تطوير السدود الري",
            "اكتشاف الكهرباء",
            "اختراع الطائرات"
        ],
        "correctAnswer": "تطوير السدود الري",
        "explanation": "قامت الحضارة الأموية بتطوير السدود الري واستخدام التقنيات الهندسية المتقدمة في إدارة موارد المياه والزراعة."
    },
   
    {
        "id": 8,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الدورة التي ابتكرها الخوارزمي في الرياضيات؟",
        "matiere": "أهم أوجه الحضارة الأموية",
        "answers": [
            "الدورة الهندية",
            "الدورة الفارسية",
            "الدورة اليونانية",
            "الدورة  الخوارزمية"
        ],
        "correctAnswer":   "الدورة  الخوارزمية",
        "explanation": "ابتكر الخوارزمي الدورة الخوارزمية في الرياضيات، وهي أحد الإسهامات البارزة التي قدمها في هذا المجال."
    },
    {
        "id": 9,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو العمل الأدبي الأشهر للشاعر الأموي الفرزدق؟",
        "matiere": "أهم أوجه الحضارة الأموية",
        "answers": [
            "ديوان الحماسة",
            "ديوان المعلقات",
            "ديوان الشعر الغزلي",
            "ديوان الأغاني"
        ],
        "correctAnswer": "ديوان المعلقات",
        "explanation": "ديوان المعلقات هو العمل الأدبي الأشهر للشاعر الأموي الفرزدق، وهو يعتبر أحد رواد الشعر العربي القديم."
    },
    {
        "id": 10,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو العمل الأدبي الذي يُعتبر أول ديوان شعري في التاريخ العربي؟",
        "matiere": "أهم أوجه الحضارة الأموية",
        "answers": [
            "ديوان الحماسة",
            "ديوان المعلقات",
            "ديوان الشعر الغزلي",
            "ديوان الأغاني"
        ],
        "correctAnswer": "ديوان الحماسة",
        "explanation": "ديوان الحماسة هو العمل الأدبي الذي يُعتبر أول ديوان شعري في التاريخ العربي، ويحتوي على قصائد تعبر عن الشجاعة والفخر العربي."
    },
    {
        "id": 11,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو أحد الإسهامات البارزة للعالم الأموي الفارابي في مجال الفلسفة؟",
        "matiere": "أهم أوجه الحضارة الأموية",
        "answers": [
            "نظرية الكون المتحرك",
            "نظرية الأرقام",
            "نظرية الأنساب",
           "تأسيس الفلسفة الإسلامية"
        ],
        "correctAnswer":  "تأسيس الفلسفة الإسلامية",
        "explanation": "قدم الفارابي نظرية الكون المتحرك التي تعتبر إسهامًا بارزًا في مجال الفلسفة والعلوم الطبيعية."
    },
    {
        "id": 12,
        "division": "arabe",
        "question": "من أين جاء اسم الحضارة العباسية؟",
        "matiere": "أهم أوجه الحضارة العباسية",
        "answers": [
            "من اسم الخليفة الأول",
            "من اسم المدينة التي تأسست فيها الدولة العباسية",
            "من اسم أحد الزعماء القبليين",
            "من اسم النبي محمد (صلى الله عليه وسلم)"
        ],
        "correctAnswer": "من اسم الخليفة الأول",
        "explanation": "جاء اسم الحضارة العباسية من اسم الخليفة الأول للدولة العباسية، الخليفة العباس."
    },
    
        {
            "id": 13,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هو الإسهام البارز للعالم العباسي البيروني في مجال العلوم؟",
            "matiere": "أهم أوجه الحضارة العباسية",
            "answers": [
                "تطوير الرياضيات",
                "تطوير الطب",
                "تطوير الفلك",
                "تطوير الكيمياء"
            ],
            "correctAnswer": "تطوير الفلك",
            "explanation": "البيروني قدم إسهامًا بارزًا في مجال الفلك من خلال تطوير النظريات والأساليب الفلكية."
        },
        {
            "id": 14,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هو العمل الأدبي الذي يعتبر أحد أهم إنجازات الشاعر العباسي أبو الطيب المتنبي؟",
            "matiere": "أهم أوجه الحضارة العباسية",
            "answers": [
                "ديوان المعلقات",
                "ديوان المتنبي",
                "ديوان الحماسة",
                "ديوان الغزل"
            ],
            "correctAnswer": "ديوان المتنبي",
            "explanation": "ديوان المتنبي يعتبر أحد أهم إنجازات الشاعر العباسي أبو الطيب المتنبي ويضم مجموعة من أشعاره المميزة."
        },
        {
            "id": 15,
            "division": "arabe",
            "question": "من هو الفيلسوف العربي الذي قدم مساهمات بارزة في فلسفة الشريعة والفلسفة السياسية؟",
            "matiere": "أهم أوجه الحضارة العباسية",
            "answers": [
                "الفارابي",
                "ابن سينا",
                " ابن رشد",
                "الجاحظ",
                "الماوردي"
            ],
            "correctAnswer": "الماوردي",
            "explanation":"شرح ابن رشد العديد من مؤلفات أرسطو، وقدم تعليقاته عليها، مما ساهم في نشر الفلسفة اليونانية في العالم الإسلامي."
        },
        {
            "id": 16,
            "division": "arabe",
            "question": "من هو العالم الذي ابتكر أول كتابة للأرقام الهندية؟",
            "matiere": "أهم أوجه الحضارة العباسية",
            "answers": [
                "الفارابي",
                "الخوارزمي",
                "البيروني",
                "الرازي"
            ],
            "correctAnswer": "الخوارزمي",
            "explanation": "الخوارزمي هو العالم الذي ابتكر أول كتابة للأرقام الهندية التي أصبحت أساسية في الرياضيات والعلوم الإسلامية."
        },
        {
            "id": 17,
            "division": "arabe",
            "question": "من هو الفيلسوف العربي الذي قدم مساهمات بارزة في فلسفة الطبيعة والمنطق والفلسفة الإسلامية؟",
            "matiere": "أهم أوجه الحضارة العباسية",
            "answers": [
                "الفارابي",
                "ابن سينا",
                "الجاحظ",
                "الماوردي"
            ],
            "correctAnswer": "الفارابي",
            "explanation": "الفارابي هو الفيلسوف العربي الذي قدم مساهمات بارزة في فلسفة الطبيعة والمنطق والفلسفة الإسلامية وعمل على توسيع الثقافة العلمية في العالم الإسلامي."
        },
        {
            "id": 18,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هو الإسهام البارز للعالم العربي الرازي في مجال الطب؟",
            "matiere": "أهم أوجه الحضارة العباسية",
            "answers": [
                "تطوير الطب الجراحي",
                "تطوير الأدوية",
                "تطوير الطب النفسي",
                "تطوير الطب الباطني"
            ],
            "correctAnswer": "تطوير الطب الجراحي",
            "explanation": "الرازي قدم إسهامًا بارزًا في تطوير الطب الجراحي واكتشافاته في هذا المجال أثرت في تطوير الممارسات الطبية في العالم الإسلامي وخارجه."
        },
        {
            "id": 19,
            "division": "arabe",
            "question": "من هو العالم الذي قام بتأسيس أول مكتبة كبيرة في العالم الإسلامي؟",
            "matiere": "أهم أوجه الحضارة العباسية",
            "answers": [
                "الخوارزمي",
                "الرازي",
                "ابن النديم",
                "المامون"
            ],
            "correctAnswer": "المامون",
            "explanation": "المامون هو العالم الذي قام بتأسيس أول مكتبة كبيرة في العالم الإسلامي وكانت تعتبر من أكبر المكتبات في ذلك الوقت."
        },
        {
            "id": 20,
            "division": "arabe",
            "question": "من هو العالم العربي الذي قام بتأسيس أول جامعة في العالم الإسلامي؟",
            "matiere": "أهم أوجه الحضارة العباسية",
            "answers": [
                " فاطمة الفهرية",
                "الرازي",
                "ابن النديم",
                "المامون"
            ],
            "correctAnswer": " فاطمة الفهرية",
            "explanation":"أسست فاطمة الفهرية عام 859 ميلادية جامعة القرويين في مدينة فاس بالمغرب"
        }
    


    
]

